.. Настройка постоянного обратного туннеля
   ---------------------------------------

Сделаем так, чтобы туннель поднимался и работал постоянно 
(независимо от временной повышенной загрузки сети, тайм-аута SSH, перезагрузки хоста, и т.д.). 

Для создания постоянного туннеля можно использовать утилиту ``autossh``. 
Эта утилита позволяет автоматически перезапускать сессию ``SSH`` в случае, если она по
какой-либо причине пропадает. 

Утилита ``autossh`` может без вмешательства пользователя перезапускать туннель SSH, 
если ``server`` может соединяться с ``relay`` без ввода пароля, по ключам.

Затем на сервере ``server``, откуда начинается туннель, нужно установить ``autossh``::

  yum install autossh

Далее на сервере ``server`` нужно запустить ``autossh`` со следующими аргументами::

  server~$ autossh -M 10900 \
                   -f -N -R relay_IP:10022:localhost:22 relay_user@relay_IP \
                   -o "PubkeyAuthentication=yes" \
                   -o "StrictHostKeyChecking=false" \
                   -o "PasswordAuthentication=no" \
                   -o "ServerAliveInterval 60" \
                   -o "ServerAliveCountMax 3" 

- параметр ``-M 10900`` указывает порт сервера relay, для мониторинга. Порт должен быть свободен.
- параметр ``-f -N -R relay_IP:10022:localhost:22 relay_user@relay_IP`` перенаправляется в команду ssh.
- параметр "-o XXXX" сообщает команде ssh следующее:
- ``-o "PubkeyAuthentication=yes"`` и ``-o "PasswordAuthentication=no"`` - Использовать ключ аутентификации, а не парольную аутентификацию.
- ``-o "StrictHostKeyChecking=false"`` - Автоматически принимать (неизвестные) ключи хоста SSH
- ``-o "ServerAliveInterval 60"`` - Каждые 60 секунд обмениваться сообщениями keep-alive.
- ``-o "ServerAliveCountMax 3"`` - Отправлять до трех сообщений keep-alive без получения каких-либо ответов.

Остальные параметры обратного туннелирования SSH те же самые, что и в предыдущих примерах.

Если нужно автоматически поднимать туннель при загрузке системы, можно в ``/etc/rc.local`` добавить указанную команду ``autossh``.
